\documentclass{beamer} 
%\usetheme{Boadilla} 
\usetheme{CambridgeUS}

\usepackage{hyperref}
%% chinese
\usepackage{fontspec}
%\setsansfont{WenQuanYi Micro Hei}
\setsansfont{AR PL UKai CN}

%Micro Hei,文泉驛微米黑,文泉驿微米黑:style=Regular
%Droid Sans:style=Regular
%%AR PL SungtiL GB,文鼎ＰＬ简报宋:style=Regular
%%AR PL Mingti2L Big5,文鼎ＰＬ細上海宋:style=Reguler,Regular
%%WenQuanYi Micro Hei Mono,文泉驛等寬微米黑,文泉驿等宽微米黑:style=Regular
%
%%文鼎ＰＬ中楷,AR PL KaitiM Big5:style=Regular
%AR PL UMing TW:style=Light
%AR PL UMing HK:style=Light
%AR PL UMing CN:style=Light
%AR PL UKai TW MBE:style=Book
%文鼎ＰＬ简报宋,AR PL SungtiL GB:style=Regular
%AR PL UKai CN:style=Book
%AR PL UKai HK:style=Book
%AR PL UKai TW:style=Book
%文鼎ＰＬ細上海宋,AR PL Mingti2L Big5:style=Regular,Reguler
%文鼎ＰＬ简中楷,AR PL KaitiM GB:style=Regular
%AR PL UMing TW MBE:style=Light

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,shadows}
\usetikzlibrary{trees}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}

\title[Linux 简介]{Linux 培训一: Linux简介}
\author[J. Zhou]{Jian Zhou}
\institute[HUST]{
%	\inst{1} Huazhong University of Science and Technology \and
%	\inst{1} Wuhan National Laboratory for Optoelectronics \and
%	\inst{1} Key Laboratory of Data Storage Systems \and
%	\inst{*} \texttt{\url{zhoujian@tiaozhanshu.com}}
\href{mailto:janzhou@funtoo.org}{janzhou@funtoo.org}\\
\href{mailto:zhoujian@tiaozhanshu.com}{zhoujian@tiaozhanshu.com}
}
%\date[December 2012]{December 11, 2012}
\date{\today} 

\begin{document}
\frame{\titlepage} 

\begin{frame}
    \frametitle{Table of contents}
\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
\end{multicols}
\end{frame} 

\section{Linux起源}

\subsection{Unix}
\begin{frame}
    \frametitle{Unix}
    \begin{itemize}
        \item 1965年，贝尔实验室(Bell Labs)和麻省理工学院(MIT)合作,\\
            计划建立一套多用户、多任务操作系统。
        \item UNIX的历史开始于1969年Ken Thompson，Dennis Ritchie的工作。
        \item 1971年，v1，用汇编写成。
        \item 1973年，v4，用C语言从新写成。
        \item 1975年，v6，之后出现各种衍生版。
        \item 1978年，Berkeley开创BSD分支以BSD开源协议发布，\\
            原UNIX以分支System V走向闭源。
        \item 最终产生了System V, BSD, Hybrid三个分支。
        \item 现在的主流版本：Sun Solaris, FreeBSD, MacOS X, GNU/Linux。
    \end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}
%    \frametitle{Unix}
%    \begin{quote}
%        Making Linux GPL'd was definitely the best thing I ever did. 
%    \end{quote}
%\end{frame}

\subsection{Linux}

\begin{frame}
    \frametitle{Linux}
    \begin{quote}
        My name is Linus Torvalds and I am your god.
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Linux}
    \begin{itemize}
        \item 1983：Richard Stallman创建了\\
            以创建一个自由的操作系统为目标的GNU计划。
        \item 1989：Richard Stallman撰写了第一版的GNU GPL。
        \item 1991：Linux内核在8月25日由Linus Benedict Torvalds公开发布。
        \item 1992：Linux以GNU GPL授权协议发布0.01版。
        \item 1993：Debian项目设立。
        \item 1994: 放出Linux的1.0版本。
        \item 1996: Linux内核2.0版本发布，开始支持多处理器。
        \item 2011: Linux 3.0发布。
    \end{itemize}
    2005年诞生分布式版本管理软件git，并产生社会化编程概念。
    linux代码在github上：\url{https://github.com/torvalds/linux}
\end{frame}

\subsection{Linux与Unix的关系}
\begin{frame}
    \frametitle{Linux与Unix的关系}
    Linux is not unix!
    \begin{itemize}
        \item Linux借鉴了Unix的设计，兼容Unix系统。
        \item Linux没有用Unix的代码。
        \item Linux开源发布，Unix闭源发布。
        \item Linux由社区推动，Unix由商业推动。
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Linux发行版}
\begin{frame}
    \frametitle{Linux发行版}
    \begin{itemize}
        \item Linux只发布内核，只有内核什么都干不了。
        \item 需要包装shell和一些常用软件。
        \item 各发行版理念不同，有的坚持开源精神，有的追求即装即用。
        \item 产生了风格差异很大的包管理机制。
    \end{itemize}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
            \begin{itemize}
                \item Gentoo(Funtoo, Robbins)
                \item ArchLinux
                \item Fedora
                \item Ubuntu
                \item Mint
                \item openSUSE
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
            \begin{itemize}
                \item Debian
                \item Slackware
                \item CentOS
                \item Red Hat
                \item 红旗Linux
                \item 雨林木风（StartOS)
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}


\subsection{Linux与Android}
\begin{frame}
    \frametitle{Linux与Android}
    \begin{block}{蜜月}
        \begin{itemize}
            \item Linux的授权协议GPL有传递性。
            \item Android以Apache开源协议发布。
            \item Android是使用最广的Linux发行版。
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{吵架}
        \begin{itemize}
            \item 但是Android破坏了Linux的生态系统。
            \item 驱动在用户态下，帮助设备厂商回避GPL协议。
            \item Android应用层由Java虚拟机提供，帮助应用回避GPL协议。
            \item Android修改了Kernel，但是又不提供修改的细节。
            \item Android加入Linux kernel代码库中两天后就被删除。
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\section{Linux组成}
\subsection{Linux系统结构}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux系统结构}
    Linux系统一般有四个主要部分
    \begin{itemize}
        \item Linux的内核
        \item Linux Shell
        \item Linux文件系统
        \item Linux应用程序
    \end{itemize}
    内核、Shell、文件系统一起构成了基本的操作系统结构。
\end{frame}

\subsection{Linux内核结构}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux内核结构}
    \begin{itemize}
        \item Linux内核是单内核(Monolithic Kernel)
        \item 但是成功引入了微内核(Macrokernel)的许多优点
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item 现代CPU包含了RISC和CISC两种设计
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Linux内核模块可以编译入内核整体
        \item 也可以编译成可加载的独立文件(我们要做的)
        \item 也支持加载用户态固件程序
    \end{itemize}
    内核的结构可分为单内核(monolithic kernel)，\\
    微内核(microkernel)，超微内核(nanokernel)，\\
    以及外核(exokernel)等。
\end{frame}
 
\section{Linux基础}

\subsection{Linux Shell}
\begin{frame}
Shell也称用户界面（可以是GUI也可以是字符)
\end{frame}

\subsection{Linux常用命令}
\begin{frame}
    \frametitle{Linux常用命令}
    \begin{itemize}
        \item 目录操作命令\\
            ls pwd cd mkdir rmdir
        \item 文件操作命令\\
            touch cp rm mv find 
        \item 文本文件查看命令\\
            cat more less head tail
        \item 文本文件编辑\\
            nano vi vim
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{开发管理类命令}
\begin{frame}
    \frametitle{开发管理类命令}
    \begin{itemize}
        \item 块设备\\
            fdisk lsblk
        \item 文件系统\\
            mkfs.xxx mount
        \item PCI USB设备\\
            lspci lsusb
        \item 内核模块\\
            lsmod modprob modinfo rmmod
    \end{itemize}
\end{frame}

\addtocontents{toc}{\newpage}

\section{Linux文件系统}

\begin{frame}
(用户接口)Shell把一定格式的文件按一定方式加载并执行\\
(程序员接口)用户态和内核态的交互主要靠文件系统
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux文件系统}
    \begin{verbatim}
    # mount
    /dev/sda6 on / type ext4
    proc on /proc type proc
    sysfs on /sys type sysfs
    udev on /dev type devtmpfs
    tmpfs on /run type tmpfs
    \end{verbatim}
    \begin{itemize}
        \item dev 存放设备节点
        \item proc 系统运行信息
        \item sys 管理系统
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux文件系统}
            \tikzstyle{every node}=[draw=black,thick,anchor=west]
            \tikzstyle{selected}=[draw=red,fill=red!30]
            \tikzstyle{optional}=[dashed,fill=gray!50]
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
            \begin{tikzpicture}[%
                grow via three points={one child at (0.5,-0.7) and
                two children at (0.5,-0.7) and (0.5,-1.4)},
                edge from parent path={(\tikzparentnode.south) |- (\tikzchildnode.west)}]
                \node {root}
                child { node {bin}}		
                child { node {boot}}
                child { node [selected] {dev}}
                child { node {etc}}
                child { node {home}}
                child { node [optional] {lib}}
                child { node {lib32}}
                child { node {lib64}}
                child { node {media}}
                child { node {mnt}}
                ;
            \end{tikzpicture}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
            \begin{tikzpicture}[%
                grow via three points={one child at (0.5,-0.7) and
                two children at (0.5,-0.7) and (0.5,-1.4)},
                edge from parent path={(\tikzparentnode.south) |- (\tikzchildnode.west)}]
                \node {root}
                child { node {opt}}
                child { node [selected] {proc}}
                child { node {root}}
                child { node [selected] {run}}
                child { node {sbin}}
                child { node [selected] {sys}}
                child { node {tmp}}
                child { node {usr}}
                child { node {var}}
                ;
            \end{tikzpicture}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux文件系统}
    查看内核版本 uname
    \begin{verbatim}
    $ cat /proc/version
    Linux version 3.5.7-gentoo (root@gentoo) 
    (gcc version 4.5.4 (Gentoo 4.5.4 p1.0, pie-0.4.7) )
    #33 SMP Sat Dec 15 01:27:29 CST 2012
    \end{verbatim}
    查看进程信息 ps
    \begin{verbatim}
    $ cat /proc/1/cmdline 
    init [3]
    \end{verbatim}
    改变背光亮度
    \begin{verbatim}
    echo 5 > /sys/class/backlight/nv_backlight/brightness
    \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux文件系统}
    \begin{itemize}
        \item /dev/sd* 硬盘文件
        \item /dev/sda [1 2 3 4 5 6 7 8 9] 硬盘分区
        \item 1 2 3 4 主分区 ＞ 5 逻辑分区
        \item /dev/ram* 内存虚拟的硬盘 ram disk
        \item ramfs (内存文件系统） tmpfs（可以使用swap的内存文件系统）
        \item /dev/video* 摄像头
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item /dev/stdin 标准输入 打开之后设备描述符为0
        \item /dev/stdout 标准输出 打开之后设备描述符为1
        \item /dev/stderr 错误输出 打开之后设备描述符为2
        \item /dev/null 无底洞
        \item /dev/random 随机数生成器
        \item /dev/zero 生成0
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Linux文件系统}
    Linux下皆文件。\\
    Linux的文件系统是非常重要的设计。
\end{frame}

\section{设备驱动}
\subsection{设备文件}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{设备文件}
    \begin{verbatim}
    普通文件：
    -rw-r--r--  1 stella stella   3699 2011-05-10 16:02 my_USBTMCAPP.c
    -rwxr-xr-x  1 stella stella   8763 2011-05-08 11:27 tiger
    -rw-r--r--  1 stella stella    441 2011-05-08 11:27 tiger.c
    设备文件：
    crw-------   1 root root    252,   4 2011-05-11 16:42 usbmon4
    crw-------   1 root root    252,   5 2011-05-11 16:42 usbmon5
    crw-rw----   1 root tty       7,   0 2011-05-11 16:42 vcs
    crw-rw----   1 root tty       7,   1 2011-05-11 16:42 vcs1
    \end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{设备文件}
    \begin{itemize}
    	\item fb: frame buffer 
	\item hd: (“classic”) IDE driver
	\item parport, pp: parallel ports
	\item pt: pseudo-terminals (virtual terminals)
	\item sd: SCSI/PATA/SATA mass-storage driver 
	\item tty: terminals
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{编写内核模块}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{编写内核模块}
    \begin{verbatim}
    MODULE_AUTHOR("Jian Zhou");
    MODULE_LICENSE("Dual BSD/GPL");
    static int __init your_init(void);
    static void __exit your_exit(void);
    module_init(your_init);
    module_exit(your_exit);
    \end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{字符设备驱动}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{字符设备驱动}
    \begin{verbatim}
    static const  struct  file_operations  XXX_fops =
    {
    .owner  =  THIS_MODULE,
    .llseek  =  XXX_llseek,
    .open  =  XXX _open,
    .read  =  XXX _read,
    .write =   XXX _write,
    .ioctl    =     XXX _ioctl,
    .release  =  XXX _release,
    };
    dev_t devno = MKDEV(DEVICE_MAJOR, index);
    register_chrdev_region(devno, 1, "XXX_fops");
    \end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{块设备驱动}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{块设备驱动}
    \begin{verbatim}
    struct block_device_operations {
    int (*open) (struct inode *, struct file *);
    int (*release) (struct inode *, struct file *);
    int (*ioctl) (struct inode *, struct file *, \
    unsigned, unsigned long);
    long (*unlocked_ioctl) (struct file *, \
    unsigned, unsigned long);
    long (*compat_ioctl) (struct file *, unsigned,\
    unsigned long);
    int (*direct_access) (struct block_device *, \
    sector_t, unsigned long *);
    struct module *owner;
    };
    \end{verbatim}
\end{frame}

\section{Git}
\subsection{Git安装}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Git安装}
    以Ubuntu为例
    \begin{itemize}
        \item sudo apt-get install git
	\item sudo apt-get install git-flow
    \end{itemize}
    以Gentoo/Funtoo为例
    \begin{itemize}
        \item sudo emerge git
	\item sudo emerge git-flow
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Git Flow使用}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Git Flow使用}
    \begin{itemize}
	\item git clone ssh://git@192.168.2.11/home/git/linux-training
	\item cd linux-training
        \item git checkout -t origin/develop
	\item git flow init
	\item git flow feature topic1/yourname
	\item mkdir topic1/yourname
	\item cd topic1/yourname
	\item coding...
	\item cd ../..
	\item git add -A
	\item git commit -m "add some message"
	\item git flow feature publish yourname
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{任务}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{任务}
    \begin{itemize}
        \item 写一个字符设备驱动，实现/dev/null的功能。
        \item 写一个字符设备驱动，实现/dev/zero的功能。
        \item 写一个字符设备驱动，可以当做4k大小的临时存储空间。
        \item 把这三个设备合并成一个内核模块。
	\item 写必要的测试代码。
        \item 使用git进行版本管理，测试通过后publish。
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
